\documentclass{article}

\usepackage{../../../template}

\title{Zadanie dodatkowe 1}
\author{Weronika Jakimowicz}
\date{30.10.2023}

\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}

\pagestyle{empty}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

Niech $(\Omega,\set{F})$ będzie przestrzenią mierzalną i niech $\set{G}$ będzie pod$\sigma$-ciałem $\set{F}$. Niech $\P$ i $\mathbb{Q}$ będą równoważnymi miarami probabilistycznymi na $(\Omega,\set{F})$. Dokładniej $\P$ jest absolutnie ciągła względem $\mathbb{Q}$ (na $\set{F}$) i $\mathbb{Q}$ jest absolutnie ciągła względem $\P$ (na $\set{F}$). Oznaczmy przez $X_0$ pochodną Radona-Nikodyma $\mathbb{Q}$ względem $\P$ na $\set{F}$. Przez $\mathbb{E}_\P$ i $\mathbb{E}_{\mathbb{Q}}$ oznaczać będziemy wartość oczekiwaną wyznaczoną odpowiednią przez $\P$ i $\mathbb{Q}$.
\bigskip

{\bfseries{\large\color{orange}Zadanie 1.}

  Uzasadnij, że $\mathbb{E}_\mathbb{P}[X_0\;|\;\set{G}]>0$ $\P$-p.w.
}
\medskip

Rozważmy zbiór $A=\{\omega\;:\;\E_\P[X_0\;|\;\set{G}](\omega)\leq 0\}$. Wówczas
\begin{align*}
  0{\geq}\int_A\max_{\omega\in A}\E_\P[X_0\;|\;\set{G}](\omega)\;d\P=&\\
  =\int_A\E_\P[X_0\;|\;\set{G}]\;d\P={\color{blue}\E_\P[\E_\P[X_0\;|\;\set{G}]\mathds{1}_A]}&{\color{blue}=\E_\P[X_0\mathds{1}_A]=}\\
                                                                              &=\int_AX_0\;d\P=\int_A\frac{d\Q}{d\P}d\P=\\
                                                                              &=\int_Ad\Q=\Q(A)\geq0
\end{align*}

Skoro więc $0\geq \E_\P[\E_\P[X_0\;|\;\set{G}]\mathds{1}_A]\geq 0$, to $\E_\P[\E_\P[X_0\;|\;\set{G}]\mathds{1}_A]=0$, a ponieważ jest to całka po zbiorze na którym funkcja $\E_\P[X_0\;|\;\set{G}]$ nie zmienia znaku, to zbiór $A$ musi być miary zero, co jest chcianym przez nas rezultatem.
\bigskip

{\bfseries{\large\color{orange}Zadanie 2.}

  Pokaż, że dla każdej ograniczonej, $\set{F}$-mierzalnej zmiennej $Y$,
  $$\E_\P[YX_0\;|\;\set{G}]=\E_{\Q} [Y\;|\;\set{G}]\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]$$
}
\medskip

Zacznijmy od zauważenia, że $X_0'=\E_\P[X_0\;|\;\set{G}]$, gdzie $X_0'$ jest pochodna Radona-Nikodyma $\Q$ względem $\P$ na $\set{G}$. Z definicji $X_0'$ jest $\set{G}$-mierzalne, wystarczy więc sprawdzić (W2) w definicji wykładowej. Niech więc $G\in\set{G}$
\begin{align*}
  \E_{\P}[\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]\mathds{1}_G]&=\E_{\P}[X_0\mathds{1}_G]=\int_GX_0d\P=\Q(G)
\end{align*}
ale ponieważ $X_0'$ jest pochodną na ciele $\set{G}$, a my jesteśmy w $\set{G}$, to z drugiej strony
$$\Q(G)=\int_GX_0'd\P.$$

Przechodząc już do sedna sprawy, przypomnijmy sobie, razem z Wikipedią, że jeśli $g$ jest $\Q$-całkowalną funkcją, to
$$\int_Ag\;d\Q=\int_Ag\frac{d\Q}{d\P}\;d\P\implies \E_{\Q}[g]=\E_{\P}[g\frac{d\Q}{d\P}]$$

%Doprowadźmy równanie docelowe do troszkę przyjemniejszej postaci, tzn. wwo względem jednej miary będę po tej stamej stronie:
%$$\E_{\Q}[Y\;|\;\set{G}]=\frac{\E_{\P}[YX_0\;|\;\set{G}]}{\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]}$$
%co możemy zrobić dzięki zadaniu 1 ($\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]\neq 0$ $\P$-p.w.).

Ustalmy $G\in\set{G}$

%\begin{align*}
%  \E_{\Q}\left[
%  \frac{\E_{\P}[YX_0\;|\;\set{G}]}{\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]}\mathds{1}_G\right]&=
%  \int_G \frac{\E_{\P}[YX_0\;|\;\set{G}]}{X_0'}\;d\Q=\\
%                                                                   &=\int_G\frac{\E_{\P}[YX_0\;|\;\set{G}]}{X_0'}X_0'\;d\P=\\
%                                                                   &=\int_G\E_{\P}[YX_0\;|\;\set{G}]\;d\P=\\
%                                                                   &=\E_{\P}[\E_{\P}[YX_0\;|\;\set{G}]\mathds{1}_G]=\\
%                                                                   &=\E_\P[YX_0\mathds{1}_G]=\\
%                                                                   &=\int_GYX_0\;d\P
%\end{align*}

\begin{align*}
  \E_{\Q}[\E_{\P}[YX_0\;|\;\set{G}]\mathds{1}_G]&\overset{\star\star}{=}\E_{\P}[\E_{\P}[YX_0\;|\;\set{G}]X_0'\mathds{1}_G]\\
        &\overset{\star}{=}\E_{\P}[\E_{\P}[YX_0X_0'\;|\;\set{G}]\mathds{1}_G]=\\
        &=\E_{\P}[YX_0X_0'\mathds{1}_G]=\\
        &\overset{\star\star}{=}\E_{\Q}[YX_0'\mathds{1}_G]=\\
        &=\E_{\Q}[\E_{\Q}[YX_0'\;|\;\set{G}]\mathds{1}_G]=\\
        &\overset{\star}{=}\E_{\Q}[\E_{\Q}[Y\;|\;\set{G}]X_0'\mathds{1}_G]=\E_{\Q}[\E_{\Q}[Y\;|\;\set{G}]\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]\mathds{1}_G]
\end{align*}

Przejścia $\star\star$ najpierw "wypluwają" $X_0'$, żeby zamienić całkę na $G\in\set{G}$ względem $\Q$ na całkę względem $\P$, a potem zjadają $X_0$ żeby zamienić całkę względem $\P$ na całkę względem $\Q$ (tutaj myślimy już w kontekścię całego $\set{F}$, bo i tak nie ma to różnicy gdy jesteśmy na $G\in\set{G}$).

Przejścia oznaczone $\star$ wymagają, żeby $YX_0X_0'$ było całkowalne względem $\P$ oraz żeby $YX_0'$ było całkowalne względem $\Q$. Od razu przypomnijmy, ponownie z pomocą Wikipedii, że
$$\frac{d|\Q|}{d\P}=\left|\frac{d\Q}{d\P}\right|$$
a ponieważ $\Q(\omega)\in[0,1]$, to w naszym przypadku
$$\frac{d\Q}{d\P}=\left|\frac{d\Q}{d\P}\right|$$

Z uwagi wyżej wynika więc, że $|X_0|=X_0$ oraz $|X_0'|=X_0'$. Spróbujmy teraz pokazać, że $\E_{\P}[|YX_0X_0']]<\infty$, oznaczając $M=\sup_{\omega\in\Omega} |Y(\omega)|$
\begin{align*}
  \E_{\P}[|YX_0X_0'|]&\leq M\E_{\P}[X_0X_0']=M\int X_0'\frac{d\Q}{d\P}d\P=M\int X_0'\;d\Q=\\
                     &=M\int\E_{\P}[X_0\;|\set{G}]d\Q=M\E_{\P}[X_0]=M\cdot 1<\infty
\end{align*}
gdyż $\E_{\P}[X_0]=\int_{\Omega}X_0\;d\P=\Q(\Omega)=1$. Korzystając z tych wyliczeń dostajemy analogiczny wynik dla $YX_0'$:
$$\E_{\Q}[YX_0']\leq M\E_{\Q}[X_0']=M\E_{\P}[X_0'X_0]<\infty$$
\bigskip

{\bfseries{\large\color{orange}Zadanie 3.}

  Załóżmy, że $X'=GX_0$ dla pewnej ograniczonej $\set{G}$-mierzalnej zmiennej losowej $G$. Pokaż, że spełnione są
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item $X'$ jest $\P$-całkowalna
    \item Dla każdej ograniczonej, $\set{F}$-mierzalnej zmiennej $Y$,
      $$\E_{\P}[YX'\;|\;\set{G}]=\E_{\Q}[Y\;|\;\set{G}]\E_{\P}[X'\;|\;\set{G}]$$
  \end{enumerate}
}

\textbf{\color{green}(a)}

Niech $M$ będzie takie, że $M\geq |G(\omega)|$ dla $\omega\in\Omega$, co jest przyjemniejszym zapisaniem tego co już robiłam w zadaniu 2. Wówczas korzystając ze wszystkiego co już tam wyżej napisałam (być może rozpisując bardziej czytelnie):
\begin{align*}
  \E_{\P}[|GX_0|]\leq M\E_{\P}[X_0]=M\int\frac{d\Q}{d\P}\;d\P=M\int d\Q=M\cdot 1=M<\infty
\end{align*}

\textbf{\color{green}(b)}

Po pierwsze zauważmy, że skoro $Y$ jak i $G$ są ograniczone, to również $YG$ są ograniczone. Wprost z poprzedniego zadania dostajemy
$$\E_{\P}[(YG)X_0\;|\;\set{G}]=\E_{\Q}[(YG)\;|\;\set{G}]\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]$$
I wystarczy pokazać, że 
$$\E_{\Q}[YG\;|\;\set{G}]\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]=\E_{\Q}[Y\;|\;\set{G}]\E_{\P}[GX_0\;|\;\set{G}]$$

Zauważmy, że
$$\E_{\Q}[|YG|]=\int|YG|\;d\Q\leq \int M\;d\Q=M<\infty$$
jeśli $M=\max|YG|$, czyli możemy użyć 6 własności wwo (na którą już się powoływałam), żeby dostać
$$\E_{\Q}[YG\;|\;\set{G}]=G\E_{\Q}[Y\;|\;\set{G}].$$
Wiemy też, że $\E_{\P}[|GX_0|]<\infty$, czyli można również napisać
$$G\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]=\E_{\P}[GX_0\;|\;\set{G}].$$
Łącząc oba te kroki dostajemy
\begin{align*}
  \E_{\Q}[YG\;|\;\set{G}]\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]&=G\E_{\Q}[Y\;|\;\set{G}]\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]=\\
      &=\E_{\Q}[Y\;|\;\set{G}]\E_{\P}[GX_0\;|\;\set{G}]
\end{align*}
\bigskip

{\bfseries{\large\color{orange}Zadanie 4.}
  
  Załóżmy, że zmienna $X'$ spełnia warunki (a) i (b). Pokaż, że $X'=GX_0$ dla pewnej $\set{G}$-mierzalnej zmiennej $G$.
}
\medskip

Niech $Y$ będzie $\set{G}$-mierzalne, wówczas $\E_{\Q}[Y\;|\;\set{G}]=Y$, czyli
\begin{align*}
  \E_{\P}[YX'\;|\;\set{G}]&=\E_{\Q}[Y\;|\;\set{G}]\E_{\P}[X'\;|\;\set{G}]=Y\E_{\P}[X'\;|\;\set{G}]
\end{align*}

Wtedy mamy dla $G\in\set{G}$
\begin{align*}
  \E_{\P}[\E_{\P}[X'\;|\;\set{G}]Y\mathds{1}_G]=\E_{\P}[\E_{\P}[YX'\;|\;\set{G}]\mathds{1}_G]&=\E_{\P}[YX'\mathds{1}_G]
\end{align*}

Wiem, że $\int_A X_0 d\P=\Q(A)$, czyli
$$\int_AGX_0d\P=\int_AGd\Q=\E_{\Q}[G\mathds{1}_A]$$
czyli 
$$\mu(A)=\frac{\E_{\Q}[G\mathds{1}_A]}{\E_{\Q}[G]}$$
gdy $\E_{\Q}[G]\neq 0$ jest miarą. I w dodatku $\mu<<\Q$ oraz $\mu <<\P$.

Z zadania pierwszego łatwo dostać, że
$$\E_{\P}[YX'\;|\;\set{G}]\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]=\E_{\P}[YX_0\;|\;\set{G}]\E_{\P}[X'\;|\;\set{G}]$$
czyli
$$\frac{\E_{\P}[YX'\;|\;\set{G}]}{\E_{\P}[X'\;|\;\set{G}]}=\frac{\E_{\P}[YX_0\;|\;\set{G}]}{\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]}$$

W takim razie musi istnieć jakaś niezerowa funkcja $f$ taka, że
$$f\cdot \E_{\P}[X'\;|\;\set{G}]=\E_{\P}[X_0\;|\;\set{G}]=X_0'$$
A ponieważ $X_0'$ oraz $\E_{\P}[X'\;|\;\set{G}]$ są $\set{G}$-mierzalne, to wiem już, że $f$ też musi być $\set{G}$-mierzalna.

\end{document}
